%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : biologique.tex
%    Modif : sam. 14 sept. 2013 12:31
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Qui sont mes ancêtres biologiques ?}
\section{Nous sommes tous des cousins}
Qui que vous soyez, nous avons des ancêtres en commun, l'évolution biologique de mes ancêtres est donc la même que celle des vôtres.
Avant d'analyser cette évolution, je vais montrer mon propos par deux calculs rapides.

Le premier calcul, s'il est sérieux n'est pas équivalent à une démonstration, mais j'aime bien cette façon de voir.
Tout le monde le sait, tout est composé d'atomes.
Une personne est composée d'atomes.
A la mort d'une personnes, ses atomes sont absorbés par les plantes, par les vers, par les bactéries, sont dispersés par le vent et l'eau (vous connaissez le cycle de la vie).
Bref, les atomes qui ont appartenu à une personnes continuent d'exister pour être regroupés sous d'autres formes et dans beaucoup d'endroits différents.
Un corps humain qui pèse \Nombre{70}{kg} possède approximativement \Nombre{7e27} atomes, c'est à dire un 7 suivi de 27 zéros (*).
Cela représente à peu près \Nombre{e18} fois plus d'atomes que le nombre d'êtres humains sur terre.
C'est à dire que d'un point de vue statistique, il est très probable que je possède au moins un atome de n'importe quelle personne qui a vécu il y a quelques siècles (laissons le temps aux atomes de se déplacer).
Vous comme moi possédons donc très probablement des atomes ayant appartenu à n'importe quelle personne ayant vécue il y a quelques siècles.

Le second calcul est, quant à lui, une démonstration.
Chaque personne a deux parents (peut être que dans quelques années, les progrès de la médecine réfuteront cette affirmation, mais pour l'instant elle est vraie).
Pour connaître le nombre de ses ancêtres, il faut donc multiplier par deux chaque génération.
Pour connaître le nombre de personnes qui étaient mes ancêtres au temps de Jésus, il suffit donc de faire un calcul rapide à partir du nombre de générations.
Simplifions, chacun de mes ancêtres avait eu son enfant à 20 ans.
En \Nombre{2000} ans, il y a donc eu 100 générations qui se sont succédées.
Ce qui veut dire que j'ai eu besoin de $2^{100}=1,26\times 10^{30}$ ancêtres au temps de Jésus, soit des milliards de fois le nombre d'êtres humains qui ont existé sur terre toutes époques confondues.
Là, nous ne parlons que d'un passé proche, si nous remontons à des dizaines de milliers d'années dans le temps, le nombre devient pharamineusement plus important.
Le fait que mes calculs soient simplifiés et que mes ancêtres d'il y a 50 générations ne vivaient pas tous à la même époque ne suffit pas à expliquer ces chiffres.
Il n'y a qu'une seule explication, mes parents avaient des ancêtres en communs.
Ces ancêtres n'étaient donc pas tous des êtres distincts mais ont eu des descendants qui se sont mariés entre eux.
Nous avons donc forcément beaucoup d'ancêtres en commun, même si nos morphologies peuvent sembler très différentes.

